% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resultados}
\label{sec:resultados}

En este punto del trabajo se van a exponer las prueba que se han realizado para comprobar el correcto funcionamiento de sistema desarrollado. Al tratarse de un sistema que necesita ser usado por otras aplicaciones para ver sus resultados se han implementado dos demostraciones o aplicaciones que harán uso del sistema sacando a la luz sus bondades y defectos.

\section{Demostraciones}

A la hora de elegir qué tipo de aplicaciones desarrollar para la demostración se ha valorado que:

\begin{itemize}
	\item Haga posible la valoración del correcto funcionamiento del sistema desarrollado.
	\item Haga uso del sistema de forma que consiga resaltar sus cualidades con respecto al resto de tecnologías ya existentes.
\end{itemize}


\subsection{Primera demostración}

\subsubsection{Descripción de la demostración}

Para esta primera demostración se ha desarrollado una aplicación que haciendo uso del sistema de geolocalización fina dentro de un entorno cerrado sea capaz de situarse en una habitación, una vez situado el dispositivo móvil dentro de este espacio, al presionar la pantalla se proyecta una esfera y haciendo uso del motor de físicas que incorpora \textit{Unity 3D} se consigue que esta esfera rebote contra las paredes como si de una pelota se tratara.

Con esta demostración se ponen a prueba ciertas características del sistema desarrollado:
\begin{itemize}
	\item La primera de ellas es la capacidad de situar correctamente al dispositivo dentro de la habitación previamente parametrizada. Esta característica es importante que funcione correctamente ya que es el objetivo principal de este proyecto.
	\item La segunda de ellas es el comportamiento de la habitación creada en la interacción con físicas. En el punto \ref{sec:analisisProblema:analisisSoluciones} se acaba optando por desarrollar el reconocedor del espacio con una solución que permitiría un posible uso de físicas dentro del espacio cerrado.
\end{itemize}

También se va a probar a realizar una variación en el tamaño de los \textit{target} con los que se parametriza la habitación. Una de las pruebas con \textit{targets} de un tamaño \SI{10}{\cm} de ancho y otra con un tamaño superior de \SI{32}{\cm}.

\subsubsection{Resultado de la demostración}

Antes de nada, se necesita parametrizar el espacio que vamos a utilizar para realizar las pruebas. Se ha elegido una habitación sin obstáculos de unos \SI{12}{\meter^2} y se han situado los \textit{targets} de ambos tamaños por separado, para parametrizar la habitación se ha necesitado el siguiente número de \textit{targets}: 


\begin{table}[htb]
	\bigskip
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c c}
			\toprule
			Tamaño del \textit{target} & Nº de \textit{targets} \\[1ex] \midrule 
			\SI{10}{\cm} & 25 \\[1ex] 
			\SI{32}{\cm} & 12 \\[1ex] 
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Cantidad de \textit{targets} necesarios para la parametrización.}
\end{table}

Como se puede observar, el número de \textit{targets} necesarios para la parametrización, cuando estos son menores, aumenta considerablemente. Esto es debido a que la cámara necesita situarse más próxima a los \textit{targets} para reconocerlos cuando estos son más pequeños. Al acercarse a la pared el campo visual se reduce haciendo necesario la inserción de más \textit{targets} por metro cuadrado, como se puede observar en la figura \ref{fig:angulo-vision}.


\begin{figure}[hbt]%
    \centering
    \subfloat[Utilización de \textit{targets} de tamaño pequeño]{{\includegraphics[width=6.75cm]{small-targets} }}%
    \qquad
    \subfloat[Utilización de \textit{targets} de gran tamaño]{{\includegraphics[width=6.75cm]{large-targets} }}%
    \caption{Diferentes tamaños de \textit{targets}}%
    \label{fig:angulo-vision}%
\end{figure}

Este es uno de los inconvenientes al reducir el tamaño del \textit{target}. El otro inconveniente de utilizar imágenes más pequeñas es que la distancia a la que puedes estar de la pared disminuye. Esto puede causar la aparición de un área muerta donde sea imposible capturar ningún \textit{target}, como se muestra en la figura \ref{fig:angulo-vision}a. Se han obtenido los datos que figuran en la tabla \ref{tab:dist-max}.

\begin{table}[htb]
	\bigskip
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c c}
			\toprule
			Tamaño del \textit{target} & Distancia máxima al \textit{target} \\[1ex] \midrule 
			\SI{10}{\cm} & \SI{1}{\meter} \\[1ex] 
			\SI{32}{\cm} & \SI{3}{\meter} \\[1ex] 
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Distancia máxima de la pared a la cámara.}
	\label{tab:dist-max}
\end{table}


Al utilizar imágenes de mayor tamaño estas pueden ser reconocidas desde más lejos y da una mayor movilidad por la habitación sin perder la capacidad de reconocer el espacio.

La prueba realizada con el tamaño mayor ha resultado exitosa al contrario de la prueba con \textit{targets} de menos tamaño. Las pruebas con el tamaño menor han dado ciertos problemas tanto en la parametrización como en el reconocimiento:

\begin{itemize}
	\item A causa del pequeño tamaño de los \textit{targets} se necesita situar la cámara muy próxima a la pared. Esto reduce el campo de visión impidiendo dejar mucho espacio entre los \textit{targets}, que deben ser capturados en la misma imagen.
	\item Si utilizamos \textit{targets} pequeños la distancia a la que se puede estar situado de la pared disminuye. En el caso de \textit{targets} de \SI{10}{\cm} esta distancia es de \SI{1}{\meter} lo que hace imposible la correcta movilidad por la habitación.
\end{itemize}

Los resultados observados usando los \textit{targets} de mayor tamaño son:

\begin{itemize}
	\item La disposición de los \textit{targets} por la habitación es mas cómoda y viable que con los \textit{targets} pequeños. Hay una media de dos \textit{targets} por superficie. La distancia máxima de reconocimiento es suficiente para capturar dos \textit{targets} separados por \SI{2}{\meter}.
	\item La distancia máxima a la que podemos situarnos de la pared \SI{3}{\meter} hace viable una movilidad más o menos libre por nuestra habitación sin perder contacto con los \textit{targets}.
\end{itemize}

Con estos resultados podemos decir que cuanto mayor sean los \textit{targets} estos serán capturados más fácilmente por la aplicación y dispondremos de mayor movilidad por el entorno cerrado. Esto es así hasta el límite, en el que por su tamaño y la incapacidad de la cámara por captar el \textit{target} en su totalidad, se visualice una parte tan pequeña del \textit{target} que sea imposible reconocerlo. Si se usan imágenes adecuadas para la confección de los \textit{target}, \textit{Vuforia} es capaz de reconocer el \textit{target} visualizando sólo una porción de él.


Si hablamos del funcionamiento general de la aplicación, utilizando \textit{targets} de \SI{32}{\cm} podemos decir que el resultado ha sido exitoso. En las pruebas realizadas el dispositivo móvil ha conseguido mantenerse localizado en la habitación el 70\% del tiempo, produciéndose pérdidas de orientación cuando la cámara se enfoca a lugares de la habitación donde no se visualiza ningún \textit{target} o se aleja demasiado del objetivo.


En cuanto al funcionamiento de las físicas en la aplicación, funcionan como cabría esperar gracias a la solución escogida, la cual mantiene un único objeto habitación manteniéndose estático en la escena y sobre el que se puede aplicar fuerzas de gravedad sin ningún problema. Se consigue lanzar esferas en la dirección en que la cámara está observando y estas se comportan de manera muy similar a una pelota, rebotando contra las paredes y acabando su movimiento en el suelo.


\begin{figure}[hbt]%
    \centering
    \subfloat[Esferas en la superficie del suelo.]{{\includegraphics[width=6.75cm]{bola-suelo} }}%
    \qquad
    \subfloat[Lanzamiento de esfera.]{{\includegraphics[width=6.75cm]{bola-lanza} }}%
    \caption{Aplicación demostración con esferas.}%
  \label{fig:spheras-demo}
\end{figure}


\subsection{Segunda demostración}


\subsubsection{Descripción de la demostración}

En esta segunda demostración se ha implementado una aplicación la cual es capaz de pintar las paredes de nuestra habitación parametrizada. A la vez que el dispositivo móvil se sitúa dentro de la escena, el usuario puede tocar la pantalla del dispositivo y la zona de la pared que el usuario toque, será pintada de un cierto color y un cierto grosor de pincel elegido por el usuario.

Con esta demostración las características del sistema que se ponen a prueba son:
\begin{itemize}
	\item Como en la demostración anterior la capacidad de situar correctamente al dispositivo dentro de la habitación previamente parametrizada.
	\item La precisión con la que actúa el reconocedor del espacio, ya que al pintar sobre la pared con diferentes tamaños de pincel por ejemplo un línea recta, se va a poder apreciar claramente los problemas de precisión.
\end{itemize}


En la demostración anterior ya se puso a prueba la habilidad del sistema para situar correctamente el dispositivo dentro de la habitación. Lo que se va a intentar medir con esta otra demostración, es la precisión con la que se hace. Para ello, con la aplicación descrita se van a dibujar figuras en las paredes con diferentes tamaños de pincel, si el reconocimiento es estable y el sistema no produce vibraciones o irregularidades, debería ser posible dibujar líneas rectas o caracteres reconocibles, lo que nos daría una idea de cómo es de preciso el continuo reconocimiento del entorno.



\subsubsection{Resultados de la demostración}

Se ha realizado la ejecución de la aplicación descrita, la capacidad para situar el dispositivo móvil en el entorno ha resultado ser similar a la obtenida con la aplicación anterior. Respecto a la característica a analizar se han dibujado las siguientes figuras.


\begin{figure}[hbt]%
    \centering
    \subfloat[Selector de color.]{{\includegraphics[width=6.75cm]{paleta} }}%
    \qquad
    \subfloat[Figura dibujada sobre la pared.]{{\includegraphics[width=6.75cm]{pared-a} }}%
    \subfloat[Figura dibujada sobre la pared.]{{\includegraphics[width=6.75cm]{pared-x} }}%

    \caption{Aplicación demostración de dibujo.}%
  \label{fig:draw-demo}
\end{figure}

A la vista de los resultados, se observa que se han conseguido dibujar figuras reconocibles sobre las paredes. Si nos fijamos en la figura \ref{fig:draw-demo} (a) en la que se visualiza una línea recta, esta no presenta apenas irregularidades más allá de las que nuestro pulso pueda ocasionar. Si el reconocimiento del entorno fuera intermitente o inestable, se habrían producido cortes en las figuras dibujadas o vibraciones.


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Discusión}
\label{sec:resultados:discusion}


Llegados a este punto se han alcanzado cierto logros que han estado fijados desde el principio del trabajo. La aplicación desarrollada hace factible la virtualización de espacios cerrados, para ello las únicas herramientas necesarias son los \textit{targets} y la cámara del dispositivo móvil. Esta parametrización del espacio se ha realizado con la solución que menos recursos necesita y los resultado obtenidos son satisfactorios. Se ha podido llevar a cabo la paramentrización de un espacio con este sistema como herramienta.

También se ha diseñado un sistema con el que almacenar estos espacios parametrizados de forma eficiente y funcional.

Además se ha logrado localizar o reconocer un dispositivo móvil en ese espacio parametrizado, también con \textit{targets} y una cámara como únicas herramientas. Este reconocimiento, aunque puede ser optimizado en futuras mejoras de la aplicación, a día de hoy los experimentos han demostrado que es totalmente funcional y con un bajo error de precisión.

Por último se han desarrollado dos aplicaciones que ayudan a demostrar la potencia de esta tecnología y nos da una idea de las muchas aplicaciones en las que se puede emplear.
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin del capítulo
